---
title: >-
    بخش ۱
---
# بخش ۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بهرام بنشست بر تخت زر</p></div>
<div class="m2"><p>دل و مغز جوشان ز مرگ پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>همه نامداران ایرانیان</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند پیشش کمر بر میان</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>برو خواندند آفرین خدای</p></div>
<div class="m2"><p>که تا جای باشد تو مانی به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>که تاج کیی تارکت را سزاست</p></div>
<div class="m2"><p>پدر بر پدر پادشاهی تراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>رخ بدسگالان تو زرد باد</p></div>
<div class="m2"><p>وزان رفته جان تو بی‌درد باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که ای مهتران</p></div>
<div class="m2"><p>سواران جنگی و کنداوران</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز دهقان وز مرد خسروپرست</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی سوی بد میازید دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بدانید کاین چرخ ناپایدار</p></div>
<div class="m2"><p>نه پرورده داند نه پروردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>سراسر ببندید دست از هوا</p></div>
<div class="m2"><p>هوا را مدارید فرمانروا</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>کسی کو بپرهیزد از بدکنش</p></div>
<div class="m2"><p>نیالاید اندر بدیها تنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بدین سوی همواره خرم بود</p></div>
<div class="m2"><p>گه رفتن آیدش بی‌غم بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>پناهی بود گنج را پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>نوازندهٔ مردم پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>تن شاه دین را پناهی بود</p></div>
<div class="m2"><p>که دین بر سر او کلاهی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>خنک آنک در خشم هشیارتر</p></div>
<div class="m2"><p>همان بر زمین او بی‌آزارتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>گه دست تنگی دلی شاد و راد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان بی‌تن مرد دانا مباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چو بر دشمنی بر توانا بود</p></div>
<div class="m2"><p>به پی نسپرد ویژه دانا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ستیزه نه نیک آید از نامجوی</p></div>
<div class="m2"><p>بپرهیز و گرد ستیزه مپوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>سپاهی و دهقان و بیکار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که هر سه ندارند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به خواب اندرست آنک بیکار بود</p></div>
<div class="m2"><p>پشیمان شود پس چو بیدار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ز گفتار نیکو و کردار زشت</p></div>
<div class="m2"><p>ستایش نیابی نه خرم بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همه نام جویید و نیکی کنید</p></div>
<div class="m2"><p>دل نیک پی مردمان مشکنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>مرا گنج و دینار بسیار هست</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگی و شاهی و نیروی دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>خورید آنک دارید و آن را که نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بداند که با گنج ما او یکیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>سر بدرهٔ ما گشادست باز</p></div>
<div class="m2"><p>نباید نشستن کس اندر نیاز</p></div></div>